（學術討論）想問清楚ETF既AP同NAV既關係

（唔關投資理論事，純粹好奇）
我到目前為止既理解ETF既定價好大程度上取決於NAV
當市場價格偏離NAV時會有AP去低買高賣去令市場價接近NAV

但如果投資者同成個投資氣氛係極度不理性既情況下會發生咩事？
假設市場價格嚴重高於NAV
而AP就會不停問ETF拎貨用返NAV價去賣
但假設如果點賣 個市場都係持續高企（假設個個投資者都太有信心）
最終AP會唔會再拎唔到NAV價既股票出黎填？
因為以我所知AP拎到既貨都係有限的
如果根本無咁多貨 而個市價又真係咁高
最終會唔會導致NAV同市價唔相符？
而事實上咁既事情有冇可能/曾經發生過？
（以我理解成個概念同港股IPO綠鞋機制好似？）

求指教

就我所知嘅答下你啦
唔肯定啱唔啱

你個概念同我理解都差唔多
ETF 個 share capital 係每日都變
姐係你未必係同賣家買，可能係同莊家買

同莊家買姐係所謂subscription，基金公司係會多左資金買貨

而賣比莊家就係redemption, 基金公司係要比返錢你，收返啲股

一般黎講莊家會就住個NAV set 賣價同買價

買賣價中間個啲成交就係股民買/賣

觸發到莊家個買賣盤先會郁到上面所講嘅subscription or redemption

基金NAV 要睇乎underlying assets係咩
如果係股票，基本上可以做到每秒更新一次個NAV 而買賣差價都可以用電腦set，可能2%+/-

你所指嘅AP 應該就係基金公司自己，姐係莊家
正常唔會偏離NAV 太多，因為基金公司可以賣哂啲野做錢 = NAV

係
但假設個個人都想上契
對隻etf既前景信心遠高於當刻nav
而令到基金公司已經無貨可賣既情況有冇可能發生

唔會無貨賣，基金公司可以無限issue share

但而家個情況係用AP呢個中介人去做
唔係基金公司直接賣
股票基金應該唔可以隨意增發股票？
如果要確保自己手頭上既股權比例穩定
就需要有AP呢個角色？

香港科技指數etf第一日

我認識係基金管理公司持有基金1股management share, 其他99%都係投資者(無投票權)

AP 會唔會就係指港交所？
同埋你本野係紐交所岀，會唔會係2地唔同玩法